\chapter*{Resum}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resum}

Synapse Notes és una plataforma SaaS multi-tenant per a la gestió de notes
personals amb xat contextual basat en Retrieval-Augmented Generation (RAG).
Aquest TFG amplia la plataforma amb un servidor Model Context Protocol
(MCP) que exposa sis eines de lectura i escriptura de notes, tres agents
en segon pla sobre Edge Functions de Supabase i un model d'amenaces
explícit basat en el marc de la Lethal Trifecta. La contribució
principal és una anàlisi empírica de l'aïllament multi-tenant (Row-Level
Security), el rendiment de la cerca vectorial amb pgvector i la
resistència a la injecció indirecta de prompt mesurada amb una suite
automatitzada de red-team (Promptfoo).

\selectlanguage{spanish}
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Synapse Notes es una plataforma SaaS multi-tenant para la gestión de
notas personales con chat contextual basado en Retrieval-Augmented
Generation (RAG). Este TFG amplía la plataforma con un servidor Model
Context Protocol (MCP) que expone seis herramientas de lectura y
escritura de notas, tres agentes en segundo plano sobre Edge Functions de
Supabase y un modelo de amenazas explícito basado en el marco de la
Lethal Trifecta. La contribución principal es un análisis empírico del
aislamiento multi-tenant (Row-Level Security), el rendimiento de la
búsqueda vectorial con pgvector y la resistencia a la inyección indirecta
de prompt medida mediante una suite automatizada de red-team (Promptfoo).

\selectlanguage{english}
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Synapse Notes is a multi-tenant SaaS platform for personal note
management with a Retrieval-Augmented Generation (RAG) chat interface.
This thesis extends the platform with a Model Context Protocol (MCP)
server exposing six read and write tools over a user's notes, three
background agents running on Supabase Edge Functions, and an explicit
threat model grounded in the Lethal Trifecta framework. The main
contribution is an empirical evaluation of multi-tenant isolation
(Row-Level Security), vector search performance with pgvector, and
resistance to indirect prompt injection measured through an automated
red-team suite (Promptfoo).

\selectlanguage{catalan}
